\chapter{Matrices}

\objectifintro{
\lettrine[lines=2, lhang=0.33, loversize=0.25]{O}{n} introduit la notion de matrices, qui nous servira plus tard dans l'année. On voit également le lien avec les systèmes 
linéaires. On étudiera enfin la méthode de Gauss-Jordan pour l'inversibilité d'une matrice.
}

\begin{extrait}{Paracelse (1493 -- 1541)}
Il y a des temps pour toutes choses ; et les temps sont les matrices de toutes choses. Ils ne suivent donc pas une seule voie, mais 
empruntent des milliers de chemins.
\end{extrait}

\begin{objectifs}
\begin{numerote}
\item Savoir calculer avec les matrices (sommes, produits, transposés)\dotfill $\Box$
\item Connaître définition et propriétés des matrices inversibles\dotfill $\Box$
\item Savoir déterminer le rang d'une matrice\dotfill $\Box$
\item Savoir faire le lien entre système et matrice associée\dotfill $\Box$
\item Savoir déterminer la puissance $n^\text{ième}$ d'une matrice :
\begin{itemize}
\item par récurrence, en conjecturant l'allure générale\dotfill $\Box$
\item par la formule du binôme de Newton\dotfill $\Box$
\item par diagonalisation, lorsque celle-ci est donnée\dotfill $\Box$
\end{itemize}
\end{numerote}
\end{objectifs}

\section{Matrices}

\subsection{Définition}

\begin{definition}
 Soient $n$ et $p$ deux entiers non nuls. On appelle \textbf{matrice} à $n$ lignes et $p$ colonnes à coefficients réels un tableau 
rectangulaire de nombres réels comportant $n$ lignes et $p$ colonnes.

 \[ \underbrace{\matrice{ ~&~\\~&~}}_{p \textrm{ colonnes}}\left.\begin{array}{c}~\\~\end{array}\right\} n \textrm{ lignes}\]

 En général, lorsque $A$ est une matrice à $n$ lignes et $p$ colonnes, le coefficient situé à l'intersection de la $i\up{ème}$ ligne et 
de la $j\up{ème}$ colonne se note $a_{i,j}$. On écrit alors
 \[ A=
 \matrice{
 a_{1,1}& a_{1,2} & \hdots & a_{1,j} & \hdots & a_{1,p}\\
 a_{2,1}& a_{2,2} & \hdots & a_{2,j} & \hdots & a_{2,p}\\
 \vdots & \vdots & & \vdots & & \vdots \\
 a_{i,1}& a_{i,2} & \hdots & a_{i,j} & \hdots & a_{i,p}\\
 \vdots & \vdots & & \vdots & & \vdots \\
 a_{n,1}& a_{n,2} & \hdots & a_{n,j} & \hdots & a_{n,p}
 }
  \textrm{ ou } A = (a_{i,j})_{\substack{1\leq i \leq n\\1\leq j \leq p}}\]
\end{definition}


\begin{notation}
 L'ensemble des matrices à $n$ lignes et $p$ colonnes à coefficients réels est noté $\MM_{n,p}(\R)$.
\end{notation}


\begin{definition}
\begin{itemize}
\item On appelle \textbf{matrice ligne} $\matrice{.&.&.}$ un élément de $\MM_{1,p}(\R)$.
\item On appelle \textbf{matrice colonne} $\matrice{.~\\.~\\.~}$ un élément de $\MM_{n,1}(\R)$.
\item On appelle \textbf{matrice nulle} de $\MM_{n,p}(\R)$, notée $0_{n,p}$ (ou $0$ quand il n'y a pas d'ambiguïté), la matrice de 
$\MM_{n,p}(\R)$ dont tous les coefficients sont nuls.
\item Pour $i\in \interent{1 n}$ et $j\in \interent{1 p}$, on note $E_{i,j}\in \MM_{n,p}(\R)$ la matrice ayant tous ses coefficients 
nuls, sauf celui en ligne $i$, colonne $j$, qui vaut $1$.
      \input{elementaire}
      Les $\left(E_{i,j}\right)_{\substack{1\leq i \leq n\\1\leq j\leq p}}$ sont appelées les \textbf{matrices élémentaires}.
\end{itemize}
\end{definition}

\subsection{L'algèbre des matrices}

\subsubsection{Addition de matrices}

\begin{definition}
Soient $A=(a_{i,j})_{\substack{1\leq i \leq n\\1 \leq j \leq p}}$ et $B=(b_{i,j})_{\substack{1\leq i \leq n\\1 \leq j \leq p}}$ deux 
matrices de $\MM_{n,p}(\R)$. On appelle \textbf{somme} de la matrice $A$ et de la matrice $B$ la matrice de $\MM_{n,p}(\R)$, notée $A+B$
définie par
 \[ A+B=(c_{i,j})_{\substack{1\leq i \leq n\\1\leq j \leq p}} \textrm{ où } \forall i\in \llbracket 1,n \rrbracket,~\forall j\in 
\llbracket 1,p \rrbracket,~ c_{i,j}=a_{i,j}+b_{i,j}\]
\end{definition}


\begin{exemple}
Si $A=\matrice{1 & 2\\2 & -1\\ 1& 0}$ et $B=\matrice{0 & 1\\-1 & 1 \\ 2& 1}$, alors
  $A+B=\matrice{1 & 3 \\ 1 & 0 \\ 3 & 1}$
\end{exemple}

\subsubsection{Multiplication par un réel}

\begin{definition}
Soient $A=(a_{i,j})_{\substack{1\leq i \leq n\\1\leq j \leq p}}$ une matrice de $\MM_{n,p}(\R)$ et $\lambda$ un nombre réel. On appelle 
\textbf{produit} de la matrice $A$ par le réel $\lambda$ la matrice de $\MM_{n,p}(\R)$, notée $\lambda A$, définie par
 \[ \lambda A=(c_{i,j})_{\substack{1\leq i \leq n\\1\leq j \leq p}} \textrm{ où } \forall i\in \llbracket 1,n \rrbracket,~\forall j\in 
\llbracket 1,p \rrbracket,~ c_{i,j}=\lambda a_{i,j}\]
\end{definition}

\begin{exemple}
Si $A=\matrice{1 & 2\\2 & -1\\ 1& 0}$ alors $2A=\matrice{2 & 4\\4 & -2\\ 2& 0}$
\end{exemple}

\subsubsection{Premières propriétés}

\begin{propriete}
Soient $A, B$ et $C$ trois éléments de $\MM_{n,p}(\R)$, et $\lambda, \mu$ deux nombres réels.
\begin{itemize}
\item $A+B=B+A$ (commutativité de l'addition).
\item $0+A=A+0=A$ ($0$ est le neutre de l'addition)
\item $A+(-A)=(-A)+A=A-A=0$ ($-A$ est l'opposé de la matrice $A$.)
\item $(\lambda+\mu)A=\lambda A +\mu A$, $\lambda(A+B)=\lambda A+ \lambda B$ et $\lambda (\mu A) = (\lambda \mu)A = \lambda \mu A$ 
(distributivités)
\end{itemize}
\end{propriete}

\begin{remarque}
Les différentes propriétés précédentes font de l'ensemble $\MM_{n,p}(\R)$, muni de l'addition et la multiplication par un réel, un 
\textbf{espace vectoriel}. Nous y reviendrons plus tard dans l'année.
\end{remarque}

\begin{remarque}
On peut manipuler, pour ces opérations, ainsi les matrices comme les nombres réels. Par exemple,  l'équation $X+A=B$ d'inconnue la 
matrice $X$, admet comme unique solution $X=B-A$. De même, l'équation $2X=A$ d'inconnue la matrice $X$ admet comme unique solution 
$X=\frac{1}{2}A$.
\end{remarque}

Les matrices élémentaires sont intéressantes : on peut écrire toute matrice en fonction de celles-ci.

\begin{proposition}
  Soit $A=\left(a_{i,j}\right)_{\substack{1\leq i \leq n\\1\leq j \leq p}} \in \MM_{n,p}(\R)$. Alors, on peut écrire $A$ sous la forme
  \begin{align*}
A &= \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^p a_{i,j} E_{i,j}
  \end{align*}
On dira dans le chapitre suivant que $(E_{i,j})$ forme une \textit{base} de l'espace vectoriel des matrices.
\end{proposition}


\subsubsection{Produit matriciel}

\begin{definition}
 Soient $A=(a_{i,j})_{\substack{1\leq i \leq n\\1 \leq j \leq p}}$ une matrice $\MM_{n,p}(\R)$ et $B=(b_{i,j})_{\substack{1\leq i \leq 
p\\1 \leq j \leq m}}$ une matrice $\MM_{p,m}(\R)$.
 On appelle \textbf{produit} de la matrice $A$ par la matrice $B$ la matrice de $\MM_{n,m}(\R)$, notée $A\times B$ ou $AB$, définie par
 \[ AB=(c_{i,j})_{\substack{1\leq i \leq n\\1\leq j \leq m}} \textrm{ où } \forall i\in \llbracket 1,n \rrbracket,~\forall j\in 
\llbracket 1,m \rrbracket,~ c_{i,j}=a_{i,1}b_{1,j}+a_{i,2}b_{2,j}+\cdots +a_{i,p}b_{p,j}=\sum_{k=1}^p a_{i,k}b_{k,j}\]
\end{definition}


 Par exemple :
\begin{center}
 \input{mult.tex}
\end{center}

\begin{attention}
\begin{itemize}
\item Pour multiplier deux matrices, il faut qu'elles soient compatibles : lorsque l'on calcule $AB$ il faut que le 
nombre de colonnes de $A$ soit égal au nombre de lignes de $B$.
\item La multiplication des matrices n'est pas \textbf{commutative} : en général, $AB \neq BA$. Par exemple
 \[ \matrice{ 1&1\\ 0&0} \matrice{1 & 0 \\ 1 & 0} = \matrice{2 & 0 \\ 0 & 0} \textrm{ et } \matrice{ 1 & 0 \\ 1 & 0}\matrice{1&1\\ 
0&0}=\matrice{1 & 1 \\ 1 & 1}\]
\item Contrairement à ce qui se passe dans $\R$, on peut avoir $AB=0$ sans pour autant que  $A$ et $B$ soient nuls. Par 
exemple
 \[ \matrice{1&0\\ 0&0}\matrice{0 & 0 \\ 1 & 1} = \matrice{0 & 0 \\ 0 & 0}\]
 On dit que $\MM_{n,p}(\R)$ n'est pas \textbf{intègre}.
\end{itemize}
\end{attention}

\begin{exemple}
Soient $\displaystyle{A=\matrice{1&0\\1&1\\-1&2}}$ et $\displaystyle{B=\matrice{1&1&0\\1&-1&1}}$. Alors
 \[ AB=\matrice{ 1 & 1 & 0 \\ 2 & 0 & 1\\1 & -3 & 2} \textrm{ et } BA = \matrice{ 2 & 1 \\-1 & 1}\]
\end{exemple}

\begin{propriete}
Soient $A,B,C$ trois matrices (que l'on considère compatibles pour les multiplications envisagées), et $\lambda$ un réel.
 \begin{enumerate}[ label=\textbullet]
\item $A(BC)=(AB)C=ABC$ (associativité de la multiplication)
\item $(\lambda A)B=A(\lambda B) = \lambda AB$
\item $(A+B)C=AC+BC$ et $C(A+B)=CA+CB$ (distributivités)
 \end{enumerate}
\end{propriete}

\afaire{Exercice \lienexo{01}.}


\subsubsection{Transposition}

\begin{definition}
        Soit $A=(a_{i,j})_{\substack{1\leq i \leq n\\1 \leq j \leq p}}$ une matrice $\MM_{n,p}(\R)$.
 On appelle \textbf{transposée} de la matrice $A$ la matrice de $\MM_{p,n}(\R)$, notée $\,^tA$ ou $A^\mathsf{T}$, définie par
 \[ \,^tA=(c_{i,j})_{\substack{1\leq i \leq p\\1\leq j \leq n}} \textrm{ où } \forall i\in \llbracket 1,p \rrbracket,~\forall j\in 
\llbracket 1,n \rrbracket,~ c_{i,j}=a_{j,i}\]
 Ainsi, la matrice $\,^t A$ est la matrice obtenue à partir de $A$ par symétrie, en échangeant les lignes et les colonnes.
\end{definition}

\begin{exemple}
        Si $A=\matrice{ 1&2\\-1&-3\\0&4}$, alors
 $\,^tA=\matrice{1 & -1 & 0 \\ 2 & -3 & 4}$.
\end{exemple}

\begin{propriete}
Soient $A$ et $B$ deux matrices (que l'on considère compatibles pour les multiplications envisagées) et $\lambda$ un réel.
\begin{itemize}
\item $\,^t (A+B) = \,^t A+\,^t B$ et $\,^t (\lambda A)=\lambda \,^t A$.
\item $\,^t (\,^t A)=A$ et $\,^t (AB)= \,^t B \,^t A$.
\end{itemize}
\end{propriete}

\preuve[10]{
  Notons $A=(a_{i,j})_{\substack{1\leq i \leq n\\1\leq j \leq p}}$ et $B=(b_{i,j})_{\substack{1\leq i \leq n\\1\leq j \leq p}}$ deux 
matrices de $\MM_{n,p}(\R)$. Alors
\[  A+B = (a_{i,j}+b_{i,j})_{\substack{1\leq i \leq n\\1\leq j \leq p}} \qeq \lambda A = (\lambda a_{i,j})_{\substack{1\leq i \leq 
n\\1\leq j \leq p}} \]
et donc
\[  \,^t (A+B) =  (a_{j,i}+b_{j,i})_{\substack{1\leq i \leq n\\1\leq j \leq p}} = \,^t A + \,^t B \]
et
\[  \,^t (\lambda A) = (\lambda a_{j,i})_{\substack{1\leq i \leq n\\1\leq j \leq p}} = \lambda \,^t A. \]
Enfin, soient  $A=(a_{i,j})_{\substack{1\leq i \leq n\\1\leq j \leq p}}$ et $B=(b_{i,j})_{\substack{1\leq i \leq p\\1\leq j \leq q}}$. 
Notons $C=AB$, $C=(c_{i,j})_{\substack{1\leq i \leq n\\1\leq j \leq q}}$, $D=\,^t B\,^t A$ et $D=(d_{i,j})_{\substack{1\leq i \leq 
q\\1\leq j \leq n}}$. On a, par définition
\[  \forall i\in \interent{1 n},\, \forall j\in \interent{1 q},\quad  c_{i,j} = \sum_{k=1}^p a_{i,k} b_{k,j}. \]
et
\[  \forall i\in \interent{1 q},\, \forall j\in \interent{1 n},\quad  d_{i,j} = \sum_{k=1}^p b_{k,i} a_{j,k}. \]
On constate alors que
\[  \forall i\in \interent{1 q},\, \forall j\in \interent{1 n},\quad  d_{i,j} = \sum_{k=1}^p b_{k,i} a_{j,k}=\sum_{k=1}^p a_{j,k}b_{k,j}
= c_{j,i} \]
Ainsi,
\[  \,^t B \,^t A = \,^t (AB). \]
}

\afaire{Exercice \lienexo{02}.}

\section{Matrices carrées}

\subsection{Définitions}

\subsubsection{Matrices carrées}

\begin{definition}
Une \textbf{matrice carrée} d'ordre $n$ est une matrice à $n$ lignes et à $n$ colonnes. On notera $\MM_n(\R)$ l'ensemble des matrices 
carrées d'ordre $n$, plutôt que $\MM_{n,n}(\R)$. De même, on notera $0_n$ la matrice nulle de $\MM_n(\R)$.
\end{definition}

\begin{exemple}
La matrice $\matrice{ 1&2\\-1&-3}$ est une matrice carrée d'ordre $2$.
\end{exemple}

\begin{definition}
Si $A=(a_{i,j})_{\substack{1\leq i \leq n\\1\leq j \leq n}}$ est une matrice carrée, on appelle \textbf{diagonale} de $A$ les 
coefficients $(a_{i,i})_{1\leq i \leq n}$.
\end{definition}

\begin{exemple}
Dans l'exemple précédent, la diagonale est $(1, -3)$.
\end{exemple}

\subsubsection{Matrices diagonales et triangulaires}

\begin{definition}
\begin{itemize}
\item Une \textbf{matrice diagonale} d'ordre $n$ est une matrice carrée d'ordre $n$ où tous les coefficients sont nuls sauf 
éventuellement ceux de la diagonale :
     \[  \matrice{ a_{1,1} & 0 & \hdots & 0 \\0 & \ddots & \ddots & \vdots\\\vdots & \ddots & \ddots & 0 \\ 0 & \hdots & 0 & a_{n,n} }\]
     On écrira plus simplement $\mathrm{Diag}(\lambda_1,\hdots,\lambda_n)$ pour désigner la matrice $\matrice{ \lambda_1 & 0 & \hdots & 
0 \\0 & \ddots & \ddots & \vdots\\\vdots & \ddots & \ddots & 0 \\ 0 & \hdots & 0 & \lambda_n }$.
\item La \textbf{matrice identité} de $\MM_n(\R)$, notée $I_n$, est la matrice diagonale avec des $1$ sur la diagonale :
      \[ I_n=\matrice{1 & 0 & \hdots & 0 \\0 & \ddots & \ddots & \vdots\\\vdots & \ddots & \ddots & 0 \\ 0 & \hdots & 0 & 1 } = 
\mathrm{Diag}(1,\hdots,1).\]
\item Une \textbf{matrice triangulaire supérieure} $(a_{i,j})$ est une matrice telle que
      \[ \forall i\in \llbracket 1,n \rrbracket, \forall j\in \llbracket 1,n \rrbracket, i>j \implies a_{i,j}=0\]
      Ainsi, elle est de la forme
      \[ \matrice{
           a_{1,1} & a_{1,2} & \hdots & a_{1,n-1} & a_{1,n} \\
           0 & a_{2,2} & \hdots & \vdots & \vdots \\
           \vdots & 0 & \ddots & \vdots & \vdots \\
           \vdots & \vdots & \ddots & a_{n-1,n-1} & a_{n-1,n} \\
           0 & \hdots & 0 & 0 & a_{n,n}
       }\]
\item Une \textbf{matrice triangulaire inférieure} $(a_{i,j})$ est une matrice telle que
      \[ \forall i\in \llbracket 1,n \rrbracket, \forall j\in \llbracket 1,n \rrbracket, i<j \implies a_{i,j}=0\]
      Ainsi, elle est de la forme
      \[ \matrice{
           a_{1,1} & 0 & \hdots & 0 & 0 \\
           a_{2,1} & a_{2,2} & 0 & \hdots & \vdots \\
           \vdots & a_{3,2} & \ddots & \ddots & \vdots \\
           \vdots & \vdots & \ddots & a_{n-1,n-1} & 0\\
           a_{n,1} & \hdots & \hdots & a_{n,n-1} & a_{n,n}
       }\]
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{notation}[Ensembles particuliers]
  On note traditionnellement $\mathscr{D}_{n}(\R)$ (respectivement $\mathscr{T}^+_{n}(\R)$, $\mathscr{T}^-_{n}(\R)$) l'ensemble des 
matrices diagonales d'ordre $n$ (resp. triangulaires supérieures, triangulaire inférieure).
\end{notation}

\begin{remarque}
La matrice identité $I_n$ est le \textbf{neutre} de la multiplication : quelle que soit la matrice $A$ de $\MM_n(\R)$, on a 
$AI_n=I_nA=A$.
\end{remarque}


\subsubsection{Matrices symétriques}

\begin{definition}
Soit $A=(a_{i,j})_{\substack{1\leq i \leq n\\1\leq j \leq n}}$ une matrice carrée.
\begin{itemize}
\item $A$ est dite \textbf{symétrique} si
\[ \forall (i,j)\in \llbracket 1,n\rrbracket^2,~a_{i,j}=a_{j,i}\]
Ainsi, une matrice est symétrique si et seulement si $\,^tA=A$.
\item $A$ est dite \textbf{antisymétrique} si $\,^tA=-A$.
\end{itemize}
On note $\mathcal{S}_n(\R)$ l'ensemble des matrices d'ordre $n$ symétriques, et $\mathcal{A}_n(\R)$ l'ensemble des matrices d'ordre $n$ 
antisymétiques.
\end{definition}

\begin{exemple}
La matrice $A=\matrice{ 1 & 2 \\ 2 & 3 }$ est symétrique.
\end{exemple}

\subsection{Puissances d'une matrice carrée}


\subsubsection{Définition de la puissance d'une matrice}

 Si $A$ et $B$ sont deux matrices de $\MM_n(\R)$, on peut alors calculer $AB$ et $BA$ (elles sont compatibles) et le produit est encore 
dans $\MM_n(\R)$. On peut alors définir la puissance $n^{\textrm{ième}}$ d'une matrice.

\begin{definition}
Soit $A$ une matrice carrée d'ordre $n$. Soit $k$ un entier. On définit $A^k$ de la manière suivante :
\begin{itemize}
\item Si $k=0$, $A^0=I_n$.
\item Si $k>0$, $A^k = \underbrace{A\times A \times \cdots \times A}_{k \textrm{ fois}}$.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{propriete}
Par définition, pour tout matrice $A \in \MM_n(\R)$, et pour tous entiers $p$ et $q$, $A^{p}\times A^q = A^{p+q}$.
\end{propriete}

\begin{remarque}
\logoparcoeur
Si $A$ et $B$ sont deux matrices carrées d'ordre $n$ diagonales, alors le produit $AB$ est facile à calculer; en effet, si 
$A=\displaystyle{\matrice{ a_{1,1} & 0 & \hdots & 0 \\0 & \ddots & \ddots & \vdots\\\vdots & \ddots & \ddots & 0 \\ 0 & \hdots & 0 & 
a_{n,n} }}$ et $B=\displaystyle{\matrice{ b_{1,1} & 0 & \hdots & 0 \\0 & \ddots & \ddots & \vdots\\\vdots & \ddots & \ddots & 0 \\ 0 & 
\hdots & 0 & b_{n,n} }}$, alors
\[  AB = \matrice{ a_{1,1}\times b_{1,1} & 0 & \hdots & 0 \\0 & \ddots & \ddots & \vdots\\\vdots & \ddots & \ddots & 0 \\ 0 & \hdots & 0
& a_{n,n}\times b_{n,n} } \]
Ainsi, si $A$ est une matrice diagonale $A=\displaystyle{\matrice{ a_{1,1} & 0 & \hdots & 0 \\0 & \ddots & \ddots & \vdots\\\vdots & 
\ddots & \ddots & 0 \\ 0 & \hdots & 0 & a_{n,n} }}$, alors pour tout entier $p$, on a
\[  A^p = \matrice{ a_{1,1}^p & 0 & \hdots & 0 \\0 & \ddots & \ddots & \vdots\\\vdots & \ddots & \ddots & 0 \\ 0 & \hdots & 0 & 
a_{n,n}^p } \]
\end{remarque}

\subsubsection{Formule du binôme de Newton}

\begin{attention}
Puisque la multiplication des matrices n'est pas commutative, on n'a pas $(AB)^k=A^kB^k$. En effet, $(AB)^k=(AB)(AB)\cdots (AB)$ et il 
faut que $AB=BA$ pour pouvoir obtenir $A^kB^k$.
\end{attention}

Cela arrive cependant dans certains cas, ce qui permet de simplifier certains calculs :

\begin{definition}
 Soient $A$ et $B$ deux matrices de $\MM_n(\R)$. On dit que $A$ et $B$ \textbf{commutent} si $AB=BA$.
\end{definition}

\begin{exemple}
La matrice $I_n$ commute avec toutes les matrices de $\MM_n(\R)$. En effet, $AI_n=I_nA=A$.
\end{exemple}

\begin{theoreme}[Formule du binôme de Newton]
Soient deux matrices $A$ et $B$ de $\MM_n(\R)$ qui \underline{commutent}. Alors, pour tout entier $n$, on a
 \[ (A+B)^n = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} A^k B^{n-k} = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k}A^{n-k}B^k\]
\end{theoreme}

L'utilité principale de la formule du binôme des matrices est de pouvoir calculer la puissance de certaines matrices de manière \guill{rapide}.

\subsubsection{Méthodes de calculs}

\begin{methode}[Calcul de puissance avec la formule du binôme]
Pour calculer $A^p$, on peut parfois utiliser la formule du binôme de Newton, en décomposant $A$ sous la forme $\lambda I_n+B$ avec $B$ une 
matrice dont les puissances sont faciles à calculer.
\end{methode}

\begin{exemple}
Soit $A=\matrice{1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 }$. Calculer $A^n$ pour tout entier $n$.
\end{exemple}

\solution[20]{
On constate que $A=I_3+ B$ avec \[ B=\matrice{ 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 }\]
 et $B^2=0$. Puisque $I_3$ et $B$ commutent (\textit{car $I_3$ commute avec toutes les matrices}), on en déduit que, pour tout entier 
$n\geq 2$
 \[ A^n = (I_3+B)^n = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} B^k I_3^{n-k} = \binom{n}{0} B^0 + \binom{n}{1} B^1 + \underbrace{\binom{n}{2} B^2 
+\cdots + \binom{n}{n}B^n}_{=0}\]
 Ainsi, pour tout entier $n\geq 2$,
 \[ A^n = I_3 + nB = \matrice{ 1 & 0 & n \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 }\] résultat qui est également vrai pour $n=0$ et $n=1$.
}

\afaire{Exercice \lienexo{12}.}

\begin{methode}[Calcul de puissance par récurrence]
Pour calculer $A^p$, on peut également essayer de calculer les premières puissances, puis en déduire le résultat par récurrence sur $p$.
\end{methode}

\begin{exemple}
Soit $A=\matrice{1 & 1 \\0 & 1}$.  Calculer $A^n$ pour tout entier $n$.
\end{exemple}

\solution[15]{
On constate que \[ A^0=I_2~~~~A^1=\matrice{ 1 & 1 \\0 & 1 }~~~~A^2=\matrice{1 & 2 \\0 & 1}~~~~A^3=\matrice{1 & 3 \\0 & 1 }\]
 Soit alors $P_n$ la proposition définie pour tout entier $n$ par \[ P_n: A^n = \matrice{ 1 & n \\0 & 1}\]
 que l'on démontre par récurrence sur $n$ :
\begin{itemize}
\item Initialisation : puisque $A^0=I_2 = \matrice{ 1 & 0 \\0 & 1 }$, $P_0$ est vraie.
\item Hérédité : supposons que la proposition $P_n$ est vraie pour un certain entier $n$ fixé. Montrons alors $P_{n+1}$ :
     \[ A^{n+1} = A^n \times A \underbrace{=}_{\textrm{par H.R.}} \matrice{1 & n \\0 & 1 } \matrice{ 1 & 1 \\0 & 1} = \matrice{1 & 
n+1\\0 & 1}\]
     La proposition $P_{n+1}$ est donc vraie.
\end{itemize}
 On a ainsi démontré par récurrence que
 \[ \forall n\geq 0,\, A^n=\matrice{1 & n \\0 & 1}\]
}

\afaire{Exercices \lienexo{10} et \lienexo{11}.}

\subsection{Polynômes de matrice}

A l'aide des résultats précédents, on peut effectuer des calculs polynomiaux avec les matrices :

\begin{definition}
On appelle \textbf{polynôme de matrice} toute matrice carrée qui s’écrit sous la forme $P(A)$ avec $P$ un polynôme à coefficients dans 
$\R$, et $A\in \MM_n(\R)$.

Si $P(X)=\sum\limits_{k=0}^p a_kX^k$, avec $(a_0,\hdots,a_p)\in \R^{p+1}$, alors
\[  P(A) = a_0I_n + a_1A + \hdots + a_pA^p. \]
On dit que $P(A)$ est un \textbf{polynôme} en $A$.
\end{definition}

\begin{exemple}
  Si $P(X)=2X^2+3X-4$, alors $P(A)=2A^2+3A-4I_n$.

 Si $P(X)=X^k$, alors $P(A)=A^k$ si $k\geq 1$, $P(A)=I_n$ si $k=0$.
\end{exemple}

\begin{propriete}[Opérations sur les polynômes de matrices]
  Soient $A$ une matrice de $\MM_n(\R)$, $P, Q$ deux polynômes à coefficients réels et $\lambda \in \R$.
\begin{itemize}
\item $(\lambda P)(A) = \lambda P(A)$,
\item $(P+Q)(A) = P(A)+Q(A)$,
\item $(PQ)(A) = P(A)Q(A) = Q(A)P(A)$.
\end{itemize}
La dernière proposition indique que deux polynômes d'une même matrice $A$ commutent.
\end{propriete}

Ce qui nous intéressera régulièrement, ce sont des polynômes qui annulent une matrice :

\begin{definition}[Polynôme annulateur]
  Soit $A\in \MM_n(\R)$ et $P$ un polynôme à coefficient réels. On dit que $P$ est un \textbf{polynôme annulateur} de $A$ si $P(A)=0_n$.
\end{definition}

\begin{exemple}
  Le polynôme $P(X)=X^2-X+1$ est annulateur de la matrice $A=\matrice{0&-1\\1&1}$.
\end{exemple}

\solution[5]{
  En effet :
  \begin{align*}
    P(A) &= A^2-A+I_2 \\
    &= \matrice{-1&-1\\1&0} - \matrice{0&-1\\1&1} + \matrice{1&0\\0&1} = \matrice{0&0\\0&0}.
  \end{align*}
}

\begin{remarque}
  Nous verrons au second semestre que toute matrice admet au moins un polynôme annulateur non nul. Trouver un tel polynôme, en revanche,
n'est pas forcément aisé.
\end{remarque}

On utilisera les polynômes de matrices dans de nombreuses situations : le calcul de puissances $n$-ièmes, par exemple, mais aussi la 
détermination de l'inverse d'une matrice, que nous introduisons dans la section suivante.

\begin{exo}
Soit $A$ la matrice $A=\matrice{0&0&0\\1&0&1\\0&1&0}$ et $P$ le polynôme $X^3-X$.
\begin{enumerate}
	\item Vérifier que $P$ est un polynôme annulateur de $A$.
	\item Factoriser $P$.
	\item Soit $n\geq 3$. Déterminer le reste de la division euclidienne de $X^n$ par $P$.
	\item En déduire l'expression de $A^n$ en fonction de $n$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\solution[15]{
\begin{enumerate}
	\item On constate après calcul que $P(A)=0_3$ : $P$ est bien annulateur de $A$.
	\item On peut factoriser par $X$. On a alors $P=X(X^2-1)$. Finalement, \[ \boxed{X^3-X=X(X-1)(X+1).} \]
	\item $P$ étant de degré $3$, le reste de la division euclidienne de $X^n$ par $P$ est au maximum de degré $2$. Il existe donc un polynôme $Q$ et trois réels $a, b$ et $c$ tels que 
	\[ X^n = P(X)Q(X) + aX^2+bX+c. \]
	En utilisant les racines de la question précédente, et en évaluant, on obtient :
	\begin{align*}
 \systeme{c = 0, a+b+c=1, a-b+c=(-1)^n} &\iff \systeme*{a=\frac{1+(-1)^n}{2}, b=\frac{1-(-1)^n}{2},c=0}
	\end{align*}
	Ainsi, il existe un polynôme $Q$ tel que 
	\[ \boxed{X^n = P(X)Q(X)+ \frac{1+(-1)^n}{2}X^2+\frac{1-(-1)^n}{2}X.}\]
	\item En utilisant le résultat précédent, et puisque $P(A)=0$, on obtient 
	\[ \boxed{\forall n \geq 3,\quad A^n = \frac{1+(-1)^n}{2}A^2+\frac{1-(-1)^n}{2}A.}\]
	On remarque que ce résultat est également valable pour $n=1$ et $n=2$. Finalement 
	\[ \boxed{\forall n\in \N*,\quad A^n=\matrice{0&0&0\\\dfrac{1-(-1)^n}{2}&\dfrac{1+(-1)^n}{2}&\dfrac{1-(-1)^n}{2}\\\dfrac{1+(-1)^n}{2}&\dfrac{1-(-1)^n}{2}&\dfrac{1+(-1)^n}{2}}.}\] 
\end{enumerate}
}

\afaire{Exercices \lienexo{04} et \lienexo{13}}

\section{Matrices inversibles}

\subsection{Définition}

\begin{definition}
Soit $A$ une matrice carrée d'ordre $n$. On dit que $A$ est \textbf{inversible} s'il existe une matrice $B$ de $\MM_n(\R)$ vérifiant \[ 
AB=BA=I_n\]
 Dans ce cas, $B$ est appelée \textbf{matrice inverse} de $A$, et est notée $B=A^{-1}$.
\end{definition}

\begin{notation}
On note $GL_n(\R)$ l'ensemble des matrices carrée d'ordre $n$ inversibles.
\end{notation}

\begin{exemple}
La matrice $\matrice{ 1 & 1 \\ 2 & 3}$ est inversible. En effet,
     \[ \matrice{ 1 & 1 \\ 2 & 3 } \matrice{ 3 & -1 \\ -2 & 1 }=
     \matrice{ 3 & -1 \\ -2 & 1 }
     \matrice{ 1 & 1 \\ 2 & 3 }
     =I_2\]
\end{exemple}

\begin{remarque}
La matrice $I_n$ est inversible et $I_n^{-1}=I_n$. En effet, $I_nI_n=I_nI_n=I_n$.
\end{remarque}

\subsection{Propriétés}

\begin{propriete}
Soient $A$ et $B$ deux matrices carrées de $\MM_n(\R)$.
\begin{itemize}
\item Si $A\in GL_n(\R)$, alors $A^{-1}\in GL_n(\R)$ et $(A^{-1})^{-1}=A$.
\item Si $A$ et $B$ sont inversibles, alors $AB$ est également inversible, et on a $(AB)^{-1}=B^{-1}A^{-1}$, et ainsi pour tout entier 
$k\in \N$, $\left(A^k\right)^{-1}=\left(A^{-1}\right)^k$.
\item Si $A$ est inversible, alors $\,^t A$ est inversible et $\left(\,^t A\right)^{-1} = \,^t \left( A^{-1}\right)$.
\end{itemize}

\end{propriete}

\preuve[7]{
Pour le premier point, on a en effet $A^{-1}A=AA^{-1}=I_n$ donc $A^{-1}$ est inversible et son inverse est $A$.

 Pour le second point, on a $AB(B^{-1}A^{-1})=AI_nA^{-1}=AA^{-1}=I_n$ et $(B^{-1}A^{-1})AB=B^{-1}I_nB=B^{-1}B=I_n$. Donc $AB$ est 
inversible et son inverse est $B^{-1}A^{-1}$.

Enfin, en utilisant les propriétés de la transposée :
\begin{align*}
  \,^t A \times  \,^t\left( A^{-1}\right) &= \,^t\left( A^{-1} A \right) = \,^t I_n = I_n,\\
  \text{ et }\,^t\left( A^{-1}\right)\times \,^tA &= \,^t\left( AA^{-1} \right) = \,^t I_n = I_n.
\end{align*}
Ainsi, $\,^tA$ est inversible et $\left(\,^t A\right)^{-1}=\,^t\left(A^{-1}\right)$.
}

 Pour démontrer qu'une matrice n'est pas inversible, on peut utiliser le théorème suivant :

\begin{theoreme}
Soit $A \in \MM_n(\R)$ une matrice non nulle. S'il existe une matrice $B\in \MM_n(\R)$ non nulle telle que $AB=0_n$ alors $A$ n'est pas 
inversible.
\end{theoreme}

\preuve[3]{
Faisons un raisonnement par l'absurde, et supposons que $A$ soit inversible, d'inverse $A^{-1}$. Alors
 \[ AB=0_n \Rightarrow A^{-1}(AB)=O_n \Rightarrow B=0_n\]
 ce qui est absurde, puisque $B$ n'est pas nulle.
}

\begin{remarque}
Si $A$ et $B$ sont toutes les deux non nulles, telles que $AB=0_n$ alors ni $A$ ni $B$ ne sont inversibles.
\end{remarque}

Pour démontrer qu'une matrice est inversible, on dispose d'un théorème un peu similaire au précédent, appelé critère du noyau (nous 
donnerons un sens à ce nom plus tard dans l'année).

\begin{theoreme}[Critère du noyau]
  Soit $A\in \MM_n(\R)$ non nulle. $A$ est inversible si et seulement si
  \[  \forall X \in \MM_{n,1}(\R),\quad AX=0_{n,1} \implies X=0_{n,1}. \]
\end{theoreme}

\preuve[8]{
Si $A$ est inversible, et si $AX=0_{n,1}$, par multiplication par $A^{-1}$ à gauche, on en déduit $A^{-1}AX=A^{-1}0_{n,1}$, c'est-à-dire 
$X=0_{n,1}$.

Si $A$ n'est pas inversible, d'après le théorème précédent, il existe une matrice $B$ non nulle telle que $AB=0_n$. Puisque $B$ n'est 
pas nulle, il existe $Y\in \MM_{n,1}(\R)$ tel que $BY\neq 0_{n,1}$. Mais alors $ABY=0$ c'est-à-dire $A(BY)=0_{n,1}$. En notant $X=BY\neq
0_{n,1}$, on a donc $X$ tel que $AX=0_{n,1}$. Par contraposée, on en déduit que si pour tout $X \in \MM_{n,1}(\R),\quad AX=0_{n,1} 
\implies X=0_{n,1}$, alors $A$ est inversible.
}

\subsection{Règles de calcul}

\begin{propriete}
Soient $A$ et $B$ deux matrices de $\MM_n(\R)$, et $C \in GL_n(\R)$. Alors
\begin{align*}
        &AC=B \Leftrightarrow A=BC^{-1} &&&&CA=B \Leftrightarrow A=C^{-1}B\\
        &AC=BC \Leftrightarrow A=B &&&&CA=CB \Leftrightarrow A=B
\end{align*}
\end{propriete}

\begin{attention}
Cela n'est valable que si $C$ est inversible ! Ce n'est pas forcément vrai si $C$ n'est pas inversible. Par exemple, si $A=\matrice{1 & 
3 \\ -1 & 1 }$, $B=\matrice{ 1 & -4 \\ -1 & 2 }$, et $C=\matrice{ 1 & 1 \\ 0 & 0 }$, on a $AC=BC$ et pourtant $A\neq B$.
\end{attention}

Pour démontrer qu'une matrice est inversible, il est suffisant de démontrer qu'elle est inversible d'un seul côté :

\begin{theoreme}
\begin{itemize}
\item Soit $A \in M_n(\R)$. S'il existe une matrice $B\in M_n(\R)$ telle que $AB=I_n$, alors $A$ est inversible, d'inverse $B$.
\item Soit $A \in M_n(\R)$. S'il existe une matrice $B\in M_n(\R)$ telle que $BA=I_n$, alors $A$ est inversible, d'inverse $B$.
\end{itemize}
\end{theoreme}

 Ainsi, il n'est pas nécessaire de vérifier $AB=I_n$ \textsc{et} $BA=I_n$. Seul un des sens est nécessaire.

\begin{methode}
Pour montrer qu'une matrice $A$ est inversible, on peut chercher une matrice $B$ telle que $AB=I_n$. On pourra conclure que $A$ est 
inversible, et que $A^{-1}=B$.
\end{methode}

\begin{exemple}
Soit $A=\matrice{ 1&1\\0&1}$. On note également $B=\matrice{ 0 & -1\\0 & 0}$.
 \begin{enumerate}
\item Calculer $A(I_2+B)$.
\item En déduire que $A$ est inversible, et calculer $A^{-1}$.
 \end{enumerate}
\end{exemple}

\solution[7]{
 \begin{enumerate}
\item On constate que \[ A(I_2+B)=\matrice{1&1\\0&1}\matrice{1&-1\\0&1}=\matrice{1&0\\0&1}=I_2\]
\item D'après ce qui précède, $A$ est inversible, et $A^{-1}=I_2+B=\matrice{1&-1\\0&1}$.
 \end{enumerate}
}

\afaire{Exercices \lienexo{20}, \lienexo{21} et \lienexo{22}.}

\subsection{Ensemble $GL_2(\R)$}

L'inverse d'une matrice de $\MM_2(\R)$ est facile à obtenir :

\begin{theoreme}
\logoparcoeur
Soit $A=\matrice{ a & b \\ c & d} \in \MM_2(\R)$. Alors $A$ est inversible si et seulement si $ad-bc \neq 0$. On a alors
 \[ A^{-1}=\frac{1}{ad-bc}\matrice{ d & -b \\ -c & a}\]
 Le réel $ad-bc$ est appelé \textbf{déterminant} de la matrice $A$ et est noté $\det(A)$.
\end{theoreme}


\preuve[10]{
Notons $A=\matrice{ a&b\\c&d}$ et $B=\matrice{d & -b \\ -c & a }$. On suppose que $A\neq 0$ et donc $B\neq 0$. Alors
 \[ AB=\matrice{ ad-bc & 0 \\ 0 & ad-bc} = (ad-bc)I_2\]
\begin{itemize}
\item Si $ad-bc=0$, alors $AB=0_2$. Puisque $B\neq 0$, d'après un résultat précédent, $A$ ne peut pas être inversible.
\item Si $ad-bc\neq 0$, alors $A \times \left( \frac{1}{ad-bc} B \right) = I_2$. D'après un résultat précédent, $A$ est donc inversible,
et
                \[ A^{-1}=\frac{1}{ad-bc}B = \frac{1}{ad-bc} \matrice{ d & -b\\-c&a}\]
\end{itemize}
}

\begin{exemple}
Montrer que la matrice $A=\matrice{1&2\\1&1}$ est inversible et déterminer son inverse.
\end{exemple}

\solution[5]{
Son déterminant vaut $\det(A)=1-2=-1$. Il est non nul, donc $A$ est inversible et son inverse est
\[  A^{-1} = \frac{1}{-1}\matrice{1&-2\\-1&1} = \matrice{-1&2\\1&-1}\]
}

\subsection{Inverse et polynôme annulateur}

Lorsqu'on dispose d'un polynôme annulateur, on peut en déduire, si elle est inversible, un inverse.

Si $P(X)=\sum\limits_{k=0}^p a_kX^k$ est un polynôme annulateur de la matrice $A$, avec $a_0\neq 0$, et $p\geq 2$, alors :
\begin{align*}
 a_0I_n + a_1A+ \hdots + a_pA^p =0 &\Leftrightarrow a_1A+\hdots +a_pA^p = -a_0I_n \\
 &\Leftrightarrow -\frac{1}{a_0}A\left(a_1I_n+\hdots +a_pA^{p-1}\right)=I_n.
\end{align*}
Ainsi, la matrice $-\frac{1}{a_0}\left(a_1I_n+\hdots +a_pA^{p-1}\right)$ est l'inverse de la matrice $A$.

\begin{exo}
Soit $A=\matrice{-2&-2&1\\-2&1&-2\\1&-2&-2}$ et $P(X)=X^2-9$. Montrer que $P$ est un polynôme annulateur de $A$, puis déterminer 
l'inverse de $A$.
\end{exo}

\solution[6]{
En calculant rapidement :
\begin{align*}
P(A) &= \matrice{9&0&0\\0&9&0\\0&0&9} - \matrice{9&0&0\\0&9&0\\0&0&9} =0_3(\R)
\end{align*}
Ainsi, $P$ est bien annulateur de $A$. Mais alors :
\[  A^2-9I_3 = 0_3(\R) \Leftrightarrow A\times \left(\frac{1}{9}A\right) = I_n.\]
Ainsi, $A$ est inversible et $A^{-1}=-\frac{1}{9}A$.
}

\section{Systèmes linéaires et matrices}

\subsection{Ecriture matricielle d'un système linéaire}

\begin{exemple}
On s'intéresse au système
 \[ (S) \left \{ \begin{array}{ccccccc}
   2x & - & 3y & + & z &=&1\\
   x & + & y & - & 2z &=& 2\\
   -x & - & 2y & + & z & =& -1
  \end{array}
 \right.\]

 Notons alors $A=\matrice{ 2 & -3 & 1 \\ 1 & 1 & -2 \\ -1 & -2 & 1}$, $X=\matrice{ x\\y\\z}$ et $Y=\matrice{1 \\ 2 \\ -1 }$.
 On a alors
 \[ (S) \Leftrightarrow AX=Y\]

 La matrice $A$ est appelée \textbf{matrice associée} au système $(S)$. Résoudre le système $(S)$, c'est donc trouver le vecteur colonne
$X$.
\end{exemple}

\begin{definition}[Matrice associée à un système]
Soit $(S)$ un système $n\times p$ de la forme
 \[ \left \{ \begin{array}{ccccccccc} a_{11}x_1&+&a_{12}x_2&+&\cdots &+& a_{1p}x_p &=& b_1 \\ \vdots & & \vdots & &\vdots & & \vdots & &
\vdots\\a_{n1}x_1&+&a_{n2}x_2&+&\cdots &+& a_{np}x_p&=&b_n\end{array}\right.\]
 On appelle \textbf{matrice associée} à $(S)$ la matrice
 \[ A=\matrice{ a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1p}\\\vdots & \vdots & \cdots & \vdots\\a_{n1}&a_{n2}&\cdots &a_{np} }\]
 Le système $(S)$ s'écrit alors $AX=Y$, avec $X=\matrice{x_1\\\vdots\\x_n}$ et $Y=\matrice{b_1\\\vdots\\b_n}$.
\end{definition}


\subsection{Inverse d'une matrice et système}

\begin{theoreme}
Soit $A \in \MM_n(\R)$. Soit $B \in \MM_{n,1}(\R)$ une matrice colonne. Le système $(S) \, AX=B$ admet une unique solution si, et 
seulement si, la matrice $A$ est inversible.\\Dans ce cas, $X=A^{-1}B$.
\end{theoreme}

\begin{remarque}
Ainsi, pour résoudre un système $(S)$, on peut introduire la matrice associée et résoudre une équation matricielle $AX=B$. Cela permet 
en général de simplifier les notations.
\end{remarque}

\afaire{Exercice \lienexo{30}.}

\begin{consequence}
Une matrice triangulaire supérieure $A$ est inversible si et seulement si tous les termes de la diagonale sont non nuls.
\end{consequence}


\preuve[2]{
En effet, un système triangulaire est de Cramer si et seulement si tous ses pivots sont non nuls.
}

\begin{methode}
Pour montrer qu'une matrice $A$ est, ou n'est pas inversible, sans calculer son inverse, on résout matriciellement l'équation $AX=0$ en 
appliquant la méthode du pivot de Gauss. Si on obtient une diagonale sans terme nul, la matrice sera inversible. On peut simplifier les 
écritures en écrivant $(A | 0)$ pour ne pas s'encombrer des inconnues.
\end{methode}

\begin{exemple}
        Montrer que la matrice
 $
     A=\matrice{
         1 & 2 & 0 \\
         2 & 1 & 0 \\
         0 & 1 & 0
     }
 $
 n'est pas inversible.
 Montrer que la matrice $B=
        \matrice{
         1 & 7 & 2 \\
         2 & 4 & 1 \\
         -1 & 1 & 0
        }
 $
 est inversible.
\end{exemple}

\solution[15]{
On résout :
 \[ \left(\begin{array}{ccc|c}1 & 2 & 0 & 0\\2 & 1 & 0 & 0\\0 & 1 & 0 & 0 \end{array}\right)~\sim
 \left(\begin{array}{ccc|c}1 & 2 & 0 & 0\\0 & -3 & 0 & 0\\0 & 1 & 0 & 0 \end{array}\right) \begin{array}{c}\textrm{ligne pivot} \\ 
L_2\leftarrow L_2-2L_1\\~\end{array}~\sim
 \left(\begin{array}{ccc|c}1 & 2 & 0 & 0\\0 & -3 & 0 & 0\\0 & 0 & 0 & 0 \end{array}\right) \begin{array}{c}\\~\textrm{ligne pivot} \\ 
L_3\leftarrow 3L_3+L_2\end{array} \]
 Puisqu'un des termes sur la diagonale est nul, la matrice $A$ n'est pas inversible.\\Pour $B$ :
 \[ \left(
     \begin{array}{ccc|c}
         1 & 7 & 2 & 0 \\
         2 & 4 & 1 & 0\\
         -1 & 1 & 0 & 0
     \end{array}
 \right) \sim
 \left(
     \begin{array}{ccc|c}
         1 & 7 & 2 & 0 \\
         0 & -10 & -3  & 0\\
         0 & 8 & 2 & 0
     \end{array}
 \right) \sim
 \left(
     \begin{array}{ccc|c}
         1 & 7 & 2 & 0 \\
         0 & -10 & -3  & 0\\
         0 & 0 & -4 & 0
     \end{array}
 \right)
 \]
 Les termes sur la diagonale étant non nuls, la matrice $B$ est bien inversible.
}

\begin{methode}
Pour déterminer l'inverse d'une matrice, on peut utiliser la méthode du pivot de Gauss, mais en simplifiant les écritures. On écrit $(M 
| I_n)$ et on cherche à remplacer, par des opérations sur les lignes, $M$ par $I_n$. A la place du $I_n$ de départ, on aura alors 
$M^{-1}$.
\end{methode}

\begin{exemple}
Déterminer l'inverse de
 $\matrice{
      -3 & 5 & 6 \\
      -1 & 2 & 2 \\
      1 & -1 & -1
 }$.

\end{exemple}

\solution[20]{
On a :
 \[ \left( \begin{array}{ccc|ccc}
      -3 & 5 & 6 & 1 & 0 & 0\\
      -1 & 2 & 2 & 0 & 1 & 0\\
      1 & -1 & -1 & 0 & 0 & 1
  \end{array}
 \right) \sim
 \left( \begin{array}{ccc|ccc}
      1 & -1 & -1 & 0 & 0 & 1\\
      -1 & 2 & 2 & 0 & 1 & 0\\
      -3 & 5 & 6 & 1 & 0 & 0
  \end{array}
 \right) L_1 \leftrightarrow L_3
 \]
 \[ 
 \sim\left( \begin{array}{ccc|ccc}
      1 & -1 & -1 & 0 & 0 & 1\\
      0  & 1 & 1 & 0 & 1 & 1\\
      0  & 2 & 3 & 1 & 0 & 3
  \end{array}\right)
   \begin{array}{c}~\\ L_2 \leftarrow L_2+L_1\\ L_3\leftarrow L_3+3L_1\end{array}
 \]
 \[ 
 \sim\left( \begin{array}{ccc|ccc}
      1 & -1 & -1 & 0 & 0 & 1\\
      0  & 1 & 1 & 0 & 1 & 1\\
      0  & 0 & 1 & 1 & -2 & 1
  \end{array}\right)
   \begin{array}{c}~\\ ~\\ L_3\leftarrow L_3-2L_2\end{array}
 \]
 \[ 
 \sim\left( \begin{array}{ccc|ccc}
      1 & -1 & -1 & 0 & 0 & 1\\
      0  & 1 & 0 & -1 & 3 & 0\\
      0  & 0 & 1 & 1 & -2 & 1
  \end{array}\right)
   \begin{array}{c}~\\ L_2\leftarrow L_2-L_3\\ ~\end{array}
 \]
 \[ 
 \sim\left( \begin{array}{ccc|ccc}
      1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 2\\
      0  & 1 & 0 & -1 & 3 & 0\\
      0  & 0 & 1 & 1 & -2 & 1
  \end{array}\right)
   \begin{array}{c}L_1\leftarrow L_1+L_2+L_3\\ ~\\ ~\end{array}
 \]
 Ainsi, $\displaystyle{
   \matrice{
      -3 & 5 & 6 \\
      -1 & 2 & 2 \\
      1 & -1 & -1
 }}$ est inversible, et son inverse est
 \[ \matrice{
   0 & 1 & 2\\
   -1 & 3 & 0\\
   1 & -2 & 1
 }\]
}

\afaire{Exercices \lienexo{23}, \lienexo{24} et \lienexo{25}.}

\begin{experiencehistorique}
Cette méthode de détermination de l'inverse d'une matrice est appelée \textbf{réduction de Gauss-Jordan}, en hommage à  \textit{Carl 
Friedrich Gauss} et \textit{Wilhelm Jordan}, mais était connue des Chinois au $1^{\textrm{er}}$ siècle de notre ère, sous le nom 
\textit{Fang cheng} dans \textit{Les Neuf Chapitres sur l'art mathématique}.
\end{experiencehistorique}

\begin{definition}
On appelle \textbf{rang} d'une matrice $A$, et on note $\rg(A)$ le rang du système associée $AX=0$, où $X$ représente le vecteur colonne
des inconnues, c'est-à-dire le nombre de lignes non nulles après réduction de Gauss-Jordan.
\end{definition}

\begin{propriete}
On dispose des propriétés suivantes :
\begin{itemize}
\item $\rg(A)=0$ si et seulement si la la matrice est nulle.
\item $\rg(A)=1$ si et seulement si toutes les colonnes de $A$ sont colinéaires.
\item Si la matrice $A$ est carrée d'ordre $n$, $\rg(A)=n$ si et seulement si la matrice est inversible.
\end{itemize}
\end{propriete}

\section{Matrices et python}

Pour créer une matrice, on peut envisager d'utiliser une liste de liste :

\begin{CodePython}[Lignes=false,BarreTitre=false]
T = [ [1,2,3], [2,1,3], [3,2,1] ]	
\end{CodePython}

Pour obtenir le 2e élément de la 3e ligne, on peut alors faire :

\begin{CodePython}[Lignes=false,BarreTitre=false]
>>> T[2][1]
2
\end{CodePython}

Malheureusement, il n'y a pas, en \textsc{Python}, d'opération simple et matricielle : somme, produit, inverse, ...


La librairie \piton{numpy}, quant à elle, contient les fonctions de bases pour traiter les tableaux, les matrices et les opérations de type algèbre linéaire avec Python.

\subsection{Fonctions de bases}

Dans cette partie, nous donnons un listing des différentes fonctions que l'on peut utiliser et qui sont au programme.

Dans toute la suite, on supposera qu'on aura importé la libraire avec :

\begin{CodePython}
import numpy as np
\end{CodePython}


\subsubsection{Création et premières opérations}

Une matrice se définit avec la fonction \piton{np.array} :

\begin{CodePython}
T = np.array([ [1,2,3], [2,1,3], [3,2,1]])
\end{CodePython}

%% Pour la console
\begin{python}
import numpy as np
T = np.array([ [1,2,3], [2,1,3], [3,2,1]])	
\end{python}

Un tableau est de type \piton{ndarray}.

Pour obtenir le 2e élément de la 3e ligne, on dispose de deux manières :
\vspace*{.2cm}
\begin{ConsolePython}
T[2][1]
T[2,1]
\end{ConsolePython}

Enfin, pour obtenir le nombre de ligne et de colonne, on utilise l'instruction \piton{shape} :


\begin{ConsolePython}
np.shape(T)
np.shape(T)[0] # Représente le nombre de ligne
np.shape(T)[1] # Représente le nombre de colonne
\end{ConsolePython}

 On peut, comme pour les listes, faire du \textit{slicing}, c'est-à-dire ne récupérer que certains éléments :
 
 \begin{ConsolePython}
T[0:2, 0:2]  # Prends les deux premières lignes 
 \end{ConsolePython}
 
 \subsubsection{Somme, produit et composé}
 
 Le type \piton{ndarray} est agréable à manipuler puisqu'on peut faire les opérations usuelles :
 
 \begin{ConsolePython}
T = np.array([[1,2], [2,1]])
S = np.array([[2,0], [-1,1]])
S+T   # Addition simple de matrice
 \end{ConsolePython}

\begin{attention}
Le produit \piton{S*T} \textbf{ne donne pas} le produit matriciel $S\times T$, mais donne le produit terme à terme des coefficients :
\end{attention}
\begin{ConsolePython}
T = np.array([[1,2], [2,1]])
S = np.array([[2,0], [-1,1]])
S*T
 \end{ConsolePython}
 
 Pour effectuer le produit matriciel usuel, il faut utiliser l'instruction \piton{np.dot} :
 
\begin{ConsolePython}
T = np.array([[1,2], [2,1]])
S = np.array([[2,0], [-1,1]])
np.dot(S,T)
 \end{ConsolePython}

Depuis les dernières versions de \textsc{Python}, on peut aussi écrire \piton{S@T} :
\begin{ConsolePython}
T = np.array([[1,2], [2,1]])
S = np.array([[2,0], [-1,1]])
S@T
 \end{ConsolePython}
 
 Enfin, on peut obtenir la transposée avec l'opérateur \piton{T} :
 \begin{ConsolePython}
S = np.array([[1,2], [3,1]])
S.T
\end{ConsolePython}
 
 	\subsubsection{Matrices particulières}
 	
 On peut obtenir trois matrices usuelles facilement : la matrice nulle, avec \piton{np.zeros}, la matrice identité, avec \piton{np.eye}, et la matrice dont tous les coefficients valent $1$, avec \piton{np.ones} :
 
\begin{ConsolePython}
np.zeros((2,3))  # Matrice O(n,p) : n lignes, p colonnes
np.ones((2,3))   # 2 lignes, 3 colonnes
np.eye(3,3)      # Matrice identité
\end{ConsolePython}

	\subsubsection{Autres opérations}
	
\paragraph{Somme des coefficients:} on peut ajouter tous les coefficients d'une matrice avec \piton{np.sum}.
\begin{ConsolePython}
a = np.array([[1, 3, 3], [1, 4, 3], [1, 3, 4]])
np.sum(a)
\end{ConsolePython}


	
Avec un module particulier de \piton{numpy}, \piton{numpy.linalg}, on dispose d'autres opérations intéressantes :

\paragraph{Inverse d'une matrice:} on peut déterminer l'inverse d'une matrice (éventuellement avec des valeurs approchées des coefficients) avec l'instruction \piton{np.linalg.inv}.
\begin{ConsolePython}
a = np.array([[1, 3, 3], [1, 4, 3], [1, 3, 4]])
np.linalg.inv(a)
\end{ConsolePython}

\paragraph{Résolution d'un système:} on peut également résoudre un système (si possible) avec l'instruction \piton{np.linalg.solve}.

Si on s'intéresse au système \systeme{3x+y=9,x+2y=8}, on introduit les matrices $A$ et $B$ telles que $AX=B$ et on résout.
\begin{ConsolePython}
A = np.array([[3,1], [1,2]])
B = np.array([9,8])
X = np.linalg.solve(A,B)
X
\end{ConsolePython}

Ainsi, l'unique solution est $(2,3)$.
